บีโอไอหนุนสร้างอุตฯซอฟต์แวร์ไทยเต็มที่

วันพฤหัสบดีที่ 27 เมษายน พ.ศ.2543
บีโอไอหนุนสร้างอุตฯซอฟต์แวร์ไทยเต็มที่

บีโอไอ สานแผนภาครัฐมุ่งสร้างอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์ ประกาศเงื่อนไขพร้อมหนุนนักลงทุนไทยและเทศ 
ร่วมตั้งบริษัทพัฒนาซอฟต์แวร์ใหม่ ผลิตสินค้าป้อนตลาดเต็มที่ หลังจากโครงการซอฟต์แวร์ 
ปาร์ค เห็นผลชัดเจนมากขึ้น คาดปีนี้ผลักดันบริษัทใหม่เกิดอีก 30-40 แห่ง 

นายพลพัฒก์ สุรบท เจ้าหน้าที่ส่งเสริมการลงทุน สำนักงานส่งเสริมการลงทุน (บีโอไอ) 
กล่าวว่า ปีนี้ บีโอไอ จะรุกประชาสัมพันธ์สนับสนุนการลงทุน ในกลุ่มอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์อย่างเป็นทางการมากขึ้นกว่าเมื่อ 
2 ปีที่ผ่าน ที่เริ่มมีนโยบายนี้เกิดขึ้น 

ขณะนี้ปัจจัยด้านอื่นๆ มีความชัดเจนยิ่งขึ้น โดยเฉพาะอย่างยิ่ง โครงการซอฟต์แวร์ 
ปาร์ค มีผลให้บทบาทของบีโอไอเองทำได้อย่างเต็มที่ขึ้น 

ทั้งนี้ เงื่อนไขการสนับสนุนของบีโอไอ ในกลุ่มอุตสาหกรรมนี้ นับว่ามีความพิเศษอย่างมาก 
โดยเฉพาะการยกเว้นภาษีเงินได้นิติบุคคลนานสูงสุดถึง 8 ปี และไม่มีการแยกว่าต้องดำเนินการในโซนใดโซนหนึ่ง

อย่างไรก็ตาม ส่วนของต่างชาติที่ต้องการเข้ามาลงทุนนั้น ปัจจุบันยังกังวลเกี่ยวกับปัญหาบุคลากรของไทยว่า 
จะมีเพียงพอหรือไม่ ซึ่งบีโอไอ เร่งประสานเรื่องนี้กับหน่วยงานที่ดูแลการพัฒนาบุคลากรของประเทศโดยตรง 
เช่น ทบวงมหาวิทยาลัย, กระทรวงแรงงาน รวมทั้งสำนักงานพัฒนาวิทยาศาสตร์และเทคโนโลยีแห่งชาติ 
(สวทช.) 

คาดมีบริษัทเกิดใหม่ 30-40 บริษัท

ขณะเดียวกัน ประมาณการว่า ปีนี้น่าจะมีบริษัทที่ขอรับการสนับสนุนจากบีโอไอเพิ่ม 
30-40 บริษัท จากปัจจุบันมีบริษัทพัฒนาซอฟต์แวร์อยู่ในตลาดแล้วประมาณ 300-400 
บริษัท โดยพิจารณาจากอัตราการเติบโตของตลาดซอฟต์แวร์ ในประเทศไทยที่สมาคมอุตสาหกรรมซอฟต์ 
แวร์ไทย (เอทีเอสไอ) คาดว่าจะเติบโตกว่า 10%

"เรายังไม่คาดถึงการเติบโตแบบก้าวกระโดด เพราะยังติดปัจจัยด้านการเปิดเสรีโทรคมนาคม 
ที่คงต้องรอถึงปีหน้า จึงจะมีองค์กรกำกับดูแล นักลงทุนบางส่วนจึงรอความชัดเจนในส่วนนี้ 
เพราะอุตสาหกรรมซอฟต์แวร์ เกี่ยวข้องกับทั้งตลาดอินเทอร์เน็ต, อี-คอมเมิร์ซ ซึ่งโยงไปถึงตลาดโทรคมนาคมด้วย" 
นายพลพัฒก์กล่าว 

สำหรับบริษัทที่ได้รับการสนับสุนนจากบีโอไอที่ผ่านมามี 70-80 บริษัท ซึ่งมีมูลค่าการลงทุนรวม 
800 ล้านบาทนั้น และน่าจะสร้างรายได้ให้กับตลาดในปีนี้ได้ราว 3,000-4,000 ล้านบาท 
จากมูลค่ารวมของตลาดซอฟต์แวร์ในประเทศไทย ที่คาดว่าจะมีประมาณ 15,000 ล้านบาท

โดยบริษัทเกิดใหม่ดังกล่าว แบ่งเป็น นักลงทุนไทย 5%, นักลงทุนต่างชาติ 30% และกลุ่มผู้ร่วมทุนทั้งไทย 
และต่างชาติ 20%

ส่วนประเภทของซอฟต์แวร์ที่บริษัทส่วนใหญ่ดำเนินการ จะเป็นลักษณะพัฒนาตามความต้องการลูกค้า 
(คัสโตเมอร์ ดีไซน์) รองลงมาเป็นประเภทโปรแกรมระบบบัญชีการเงิน และการพัฒนาซอฟต์แวร์เฉพาะด้าน 
เช่น ซอฟต์แวร์เขียนแบบ, ระบบแผนที่เชิงภูมิศาสตร์ (จีไอเอส) เป็นต้น โดยทั้งหมดเน้นขายในประเทศ 
90% ที่เหลือส่งออก

เข้าโครงการบีโอไอช่วยให้โต3-4เท่า

ขณะที่ นายราเมศวร์ ศิลปพรหม กรรมการผู้จัดการ บริษัท ซอฟต์สแควร์ 1999 จำกัด 
ซึ่งเป็นบริษัทหนึ่งที่ได้รับการส่งเสริมจากบีโอไอ กล่าวว่า การได้รับการสนับสนุนจากบีโอไอ 
ทำให้เขาได้รับความเชื่อถือ และเชื่อมั่นจากต่างประเทศ 

นอกจากนี้ กำไร 30% ที่เดิมต้องจ่ายเป็นภาษีเงินได้นิติบุคคล ก็ไม่ต้องเสียให้รัฐอีก 
ซึ่งเป็นแรงจูงใจ และทำให้บริษัทเติบโตเพิ่มขึ้น 3-4 เท่าในระยะเกือบ 3 ปีที่ผ่านมา 
และยังขยายบริษัทใหม่ได้อีก 3 บริษัท 

Krungthep Turakij Newspaper
